\documentclass{beamer}

\usetheme[pageofpages=of,% String used between the current page and the
                         % total page count.
          bullet=circle,% Use circles instead of squares for bullets.
          titleline=true,% Show a line below the frame title.
          alternativetitlepage=true,% Use the fancy title page.
          ]{Torino}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\author{Clemens {Brunner} \\
        Markus {Unterkircher}\\
        Michael {Fröwis}} % Author name
\title{Urheber- und Patentrecht im Bezug auf Software}
\date{\today}



\begin{document}

\frame{\titlepage}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Übersicht}
    \begin{itemize}
        \item Einleitung
        \item Geschichte
        \item Aktuelle Situation
        \item Konklusion
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Einleitung}
    \begin{description}
        \item[Urheberrecht] \hfill \\
            Schützt die Struktur. Im Falle von Software den Programmcode.
        \item[Patentrecht] \hfill \\
            Schützt eine Idee. Staatlicher Monopolschutz auf wirtschaftlich verwertbare Erfindungen.
    \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte}
\framesubtitle{Urheberrecht}
    \begin{itemize}
        \item Antike
        \item Mittelalter
        \item 18. und 19. Jahrhundert
        \item 20. und 21. Jahrhundert
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte Urheberrecht}
\framesubtitle{Antike}
    \begin{itemize}
      \item Kein Urheberrecht vorhanden
      \item<2-> Gründe für fehlendes Gesetz im hochentwickleten römischen Reich:
        \begin{itemize}
            \item<3-> Hoher technischer Aufwand - geringer Nutzen
            \item<3-> Sachgegenständiges Denken - Abstraktion von geistigem Eigentum nicht möglich
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte Urheberrecht}
\framesubtitle{Mittelalter}
    \begin{itemize}
        \item Kein Urheberrecht vorhanden
        \item<2-> Stehlen von Büchern - verboten
        \item<3-> Abschreiben - erlaubt
        \item<4-> Übernahme/Veränderung von Texten/Liedern - Normalfall
        \item<5-> Buchdruck
        \item<6-> Drucker setzten sich für zeitlichen Kopierschutz ein
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte Urheberrecht}
\framesubtitle{18. und 19 Jahrhundert}
    \begin{itemize}
        \item Geistiges Eigentum - eingenständige Rechte
        \item<2-> 1837 (DE): (Urheberrecht) 10-jährige Schutzfrist
        \item<3-> 1886: Berner Übereinkunft: erstes internationales Abkommen zum Urheberrechtsschutz
        \begin{itemize}
            \item 50-jährige Schutzfrist
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte Urheberrecht}
\framesubtitle{20. und 21. Jahrhundert}
    \begin{itemize}
        \item Weiterentwicklung des Urheberrechts
        \item<2-> Seit 1990 - Anpassung an neue technischen Entwicklungen
        \item<3-> 1996 - Verträge für Urheberrecht im Bereich der IT
        \item<4-> Supranationales Urheberrecht:
        \begin{itemize}
            \item 1998: USA Digital Millennium Copyright Act (DMCA)
            \item 2001: EG-Urheberrechtsrichtlinie
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte}
\framesubtitle{Patentrecht}
    \begin{itemize}
        \item 720 v. Chr.: erstmalig erwähnt
        \item<2-> Berücksichtigung von heute noch gültigen Aspekten
        \begin{itemize}
            \item<3-> Verbreitungsrecht durch den Erfinder
            \item<4-> Voraussetzung der Neuheit der Erfindung
            \item<5-> Örtliche und zeitliche Beschränkung
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Geschichte}
\framesubtitle{Patentrecht}
    \begin{itemize}
        \item Mittelalter: Erfindungen waren Gemeingut
        \item<2-> Außenstehende durften Erfindungen nicht nutzen
        \item<3-> 1474 erstes Patentrecht - in Venedig beschlossen
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Aktuelle Situation}
\framesubtitle{Urheberrecht}
    \begin{itemize}
        \item Gesetzgebung entspricht nicht technischen Möglichkeiten
		\item<2-> Häufig unwissende Urheberrechtsverletzungen vor allem bei Bildern, Musik, Texten, ...
        \item<3-> Einzelfall Entscheidung vom EuGHr
        \item<4-> Europaweite Harmonisierung und Modernisierung
        \item<5-> Links entsprechen nicht immer Urheberrecht
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
\frametitle{Aktuelle Situation Patentrecht}
\framesubtitle{EPÜ}
    \begin{itemize}
        \item klar geregelt durch Übereinkommen
        \item<2-> Patente schützen Ideen (vor allem mit hohen Entwicklungskosten)
        \item<3-> Patente müssen veröffentlicht werden
        \item<4-> Einsicht in Datenbank Espacenet möglich
        \item<5-> \emph{Liegt eine Erfindung vor?}
        \item<6-> \emph{Hat der beanspruchte Gegenstand technischen Charakter?}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
\frametitle{Aktuelle Situation Patentrecht}
\framesubtitle{Erteilung von Patenten}
    \begin{itemize}
		\item reine Programmbefehlslisten bekommen kein Patent
        \item<2-> Nichterfindungen (Geschäftsmethoden, mathematische Methoden) patentierbar
        \item<3-> wenn technische Mittel eingesetzt werden
		\item<4-> Computerprogramme für Umsetzung Geschäftsmethoden nicht patentierbar
		\item<5-> wenn Methode nicht technisch abhängig von Computer
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[t]
\frametitle{Konklusion}
    \begin{itemize}
        \item Rechtliche Situation hinkt Wirklichkeit hinterher
        \item Schnell entwickelnde Technologien ein Problem
        \item Recht muss überarbeitet werden
        \item Muss der Rechtsapparat agiler werden?
    \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
